\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{amsthm, amsmath, amssymb, amsfonts, mathrsfs, mathtools}
\usepackage{xfrac, cancel}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{graphicx, setspace, xcolor, subcaption, svg}
\usepackage{float}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage[square,numbers]{natbib}
\usepackage{hyperref}
% \hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue}
\usepackage{booktabs, diagbox, adjustbox, siunitx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[left=3cm,top=3cm,right=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\pagestyle{myheadings}
\allowdisplaybreaks
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tocloft} % Package for customizing the table of contents

\addto\captionsbrazil{
  \renewcommand{\proofname}{Prova} % Muda "demonstração" para "prova"
}

% Commands
\renewcommand{\d}[1]{\ensuremath{\operatorname{d}\!{#1}}}
\DeclareMathOperator*{\esssup}{ess\,sup}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}
\newcommand{\textover}[2]{\overset{\mathclap{\scriptstyle #2}}{#1}}

\newtheorem*{theorem*}{Teorema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{corollary}{Corolário}
\newtheorem{conjecture}{Conjectura}
\newtheorem{example}{Exemplo}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition*}{Definição}
\newtheorem{definition}{Definição}

\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}} % Adds dots for sections
\renewcommand{\cftsubsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}} % Adds dots for subsections
\renewcommand{\cftsubsubsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}} % Adds dots for subsubsections





\bibliographystyle{abbrvnat}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}
\input{pages/first_cover}
\input{pages/second_cover}
\input{pages/dedicatory}
\input{pages/acknowledgment}
\input{pages/resumo}
\input{pages/abstract}
\tableofcontents

\newpage

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{8}
\section*{Introdução}
\addcontentsline{toc}{section}{Introdução} % Adds "Introduction" to the ToC without a chapter number

\vspace{1cm}
\normalsize
É fato conhecido que toda função definida em um subconjunto discreto de $\mathbb{R}$ é contínua considerando a norma induzida. Desta forma, o conceito de continuidade não é muito útil ao analisar funções definidas em conjuntos discretos, motivando assim a introdução de um novo conceito, que chamaremos de funções $(\alpha,\lambda)$-limitadas. No âmbito da ciência da computação, onde as funções frequentemente operam em espaços discretos e finitos, como alocação de memória, compressão de dados e processamento de sinais digitais, a introdução das funções $(\alpha,\lambda)$-limitadas fornece outra ferramenta para formalizar e analisar a estabilidade e robustez de algoritmos e sistemas. Elas podem ser particularmente vantajosas em cenários onde variações leves de entrada devido a fatores como ruído, erros de compressão de dados ou pequenas perturbações nos processos computacionais não devem afetar desproporcionalmente as saídas.

No primeiro capítulo, introduzimos essa nova definição, mostramos alguns exemplos e provamos resultados simples que mostram o contraste entre funções $(\alpha,\lambda)$-limitadas e funções contínuas.

No segundo capítulo abordamos a teoria de matrizes de Toeplitz, apresentado alguns resultados relevantes.

Por fim, no terceiro capítulo, estendemos um resultado de \cite{coulson} ao encontrar a caracterização assintótica da quantidade de funções $(k,1)$-limitadas em $[n]$:

\begin{theorem*} Seja $k \ge 0$ um inteiro fixo, e seja $a(n, k)$ a quantidade de funções $k$-limitadas de $[n]\to[n]$. Então, $a(n,k) \sim n(2k+1)^{n-1}$. \end{theorem*}

Este resultado é provado usando propriedades de matrizes de Toeplitz e uma cota bem conhecida da teoria dos grafos.

Desejamos com este trabalho mostrar como uma combinação de matrizes de Toeplitz e Teoria dos Grafos podem ser usadas para obter estimativas assintóticas precisas de certas quantidades.

\newpage
\section{Definições}
\vspace{1cm}
A definição para funções $(\alpha,\lambda)$-limitadas é inicialmente apresentada como uma propriedade pontual, assim como a definição de continuidade: \begin{definition} Sejam $\alpha, \lambda \ge 0$, $(X, d_X)$ e $(Y, d_Y)$ espaços métricos, $\mathcal{X} \subseteq X$. Uma função $f : \mathcal{X} \to Y$ é dita \textit{$(\alpha,\lambda)$-limitada no ponto $x \in \mathcal{X}$} quando, para todo $\tilde{x} \in \mathcal{X}$ tal que $d_X(x, \tilde{x}) \le \lambda$, temos $d_Y(f(x), f(\tilde{x})) \le \alpha$. \end{definition}

\begin{definition} Sejam $\alpha, \lambda \ge 0$, $(X, d_X)$ e $(Y, d_Y)$ espaços métricos, $\mathcal{X} \subseteq X$. Uma função $f : \mathcal{X} \to Y$ é dita \textit{$(\alpha,\lambda)$-limitada} quando, para todo $x$ em $\mathcal{X}$, $f$ é $(\alpha,\lambda)$-limitada no ponto $x$. \end{definition}

Note que, para $\lambda = 1$, a definição acima estende naturalmente a condição de Hölder para a ordem $0$ e coeficiente $\alpha$ (veja \cite{holder}). Também é importante notar que muitos resultados de funções contínuas não se estendem para funções $(\alpha, \lambda)$-limitadas. Veja o exemplo abaixo.

Ao alterar a métrica, podemos considerar $\lambda = 1$ na definição acima sem perda de generalidade, porque $(X, d_X)$ é um espaço métrico se, e somente se, $(X, \lambda d_X)$ é um espaço métrico para todo $\lambda > 0$. Se desejarmos ter $d_X(x, \tilde{x}) \le \lambda$ para algum $\lambda > 0$, então podemos considerar o espaço métrico $(X, \frac{1}{\lambda} d_X)$ ao invés de $(X, d_X)$. Como nosso principal interesse neste artigo são as funções $(k,1)$-limitadas, usaremos $\alpha$-limitada para denotar $(\alpha,1)$-limitada.

\begin{example} Considere $V$ um conjunto de Vitali. A função $f : [0, 1] \to \mathbb{R}$, definida por $f(x) = 1_V$ se $x \in (0, 1)$ e $f(x) = 1 - x$ caso contrário, é $1$-limitada (considerando a métrica usual) mas não é contínua, não possui pontos fixos e não é Lebesgue integrável (veja \cite{vitali}). \end{example}

Toda função $f : X \to \mathbb{R}$ definida em um subconjunto discreto de $\mathbb{R}$ é contínua considerando a métrica induzida por $\mathbb{R}$, mas pode não ser $\alpha$-limitada para qualquer $\alpha > 0$. Veja a seguir.

\begin{example} \label{two_to_n} $f : \mathbb{Z} \to \mathbb{Z}$ dada por $n \mapsto 2^n$ não é $\alpha$-limitada (considerando a métrica usual) para nenhum $\alpha > 0$, pois $f(n + 1) - f(n) = 2^{n}$ é ilimitada. \end{example}

Abaixo estão alguns resultados imediatos da definição de $\alpha$-limitado.

\begin{theorem} Toda função $\alpha$-limitada é $(\alpha+\epsilon)$-limitada para todo $\epsilon > 0$. \end{theorem} \begin{proof} Evidente. \end{proof}

\begin{theorem} Sejam $(X, d_X)$ e $(Y, d_Y)$ espaços métricos, $\mathcal{X} \subseteq X$. Toda função Lipschitz contínua, com constante $K$, $f : \mathcal{X} \to Y$ é $K$-limitada. \end{theorem} \begin{proof} Para todo $x_1 \in \mathcal{X}$, $x_2 \in \mathcal{X}, d_X(x_1, x_2) \le 1$ e consequentemente $d_Y(f(x_1), f(x_2)) \le K d_X(x_1, x_2) \le K$. \end{proof}
Note que nem todas as funções $\alpha$-Hölder contínuas são $\beta$-limitadas para algum $\beta > 0$. A função $\sqrt{\cdot} : \mathbb{R}^+ \to \mathbb{R}$ constitui um contraexemplo (considerando a métrica usual) pelo mesmo motivo mencionado no exemplo \ref{two_to_n}.

\begin{theorem} Sejam $(X, d_X)$ e $(Y, d_Y)$ espaços métricos, $\mathcal{X} \subseteq X$, e $f : \mathcal{X} \to Y$ uma função. Se para todo $\epsilon > 0$ existe um $\alpha \in (0, \epsilon]$ tal que $f$ é $\alpha$-limitada, então $f$ é contínua. \end{theorem} \begin{proof} Com efeito, para cada $x \in \mathcal{X}, \epsilon > 0$, existe algum $\alpha \in (0, \epsilon]$ tal que $\tilde{x} \in \mathcal{X}, d_X(x, \tilde{x}) \le 1 \implies d_Y(f(x), f(\tilde{x})) \le \alpha \le \epsilon$. \end{proof}

\begin{theorem} Sejam $(X, d_X)$ e $(Y, d_Y)$ espaços métricos, $\mathcal{X} \subseteq X$. Se $(f_n) \to f$ ponto a ponto, $f_n : \mathcal{X} \to Y$ são $\alpha$-limitadas para todo $n \in \mathbb{N}$, então $f$ é $\alpha$-limitada. \end{theorem} \begin{proof} Suponha, por contradição, que $f$ não seja $\alpha$-limitada. Então existem $x_1, x_2 \in \mathcal{X}$, $d_X(x_1, x_2) \le 1$, tal que $d_Y(f(x_1), f(x_2)) \coloneqq k > \alpha$. Como $(f_n) \to f$, existe algum $n \in \mathbb{N}$ com $d_Y(f_n(x_1), f(x_1)) < \frac{k - \alpha}{2}$ e $d_Y(f_n(x_2), f(x_2)) < \frac{k - \alpha}{2}$. Consequentemente, $d_Y(f_n(x_1), f_n(x_2)) > k - \frac{k - \alpha}{2} - \frac{k - \alpha}{2} = \alpha$, uma contradição. \end{proof}

As funções $\alpha$-limitadas podem não ser o limite pontual de qualquer sequência de funções contínuas.

\begin{example} A função de Dirichlet $1_\mathbb{Q} : [0, 1] \to \mathbb{R}$ é $1$-limitada, considerando a métrica usual de $\mathbb{R} \supset [0, 1]$, mas não é o limite pontual de nenhuma sequência de funções contínuas, pois é uma função da classe 2 de Baire (veja \cite{baire}). \end{example}

A aritmética com funções $\alpha$-limitadas não é a mesma que com funções contínuas definidas em $\mathbb{R}$.

\begin{theorem} Sejam $(X, d_X)$ e $(Y, d_Y)$ espaços métricos e $(Y, +Y, \cdot_Y)$ um espaço vetorial sobre $\mathbb{R}$. Se $f : X \to Y$ e $g : X \to Y$ são duas funções $\alpha$-limitadas, então $f + g$ é $(2\alpha)$-limitada e $\lambda f$ é $(\lambda \alpha)$-limitada para todo $\lambda > 0$. \end{theorem} \begin{proof} Se $x \in X$ e $\tilde{x} \in X$, $d_X(x, \tilde{x}) \le 1$, então $f(\tilde{x}) \in \overline{B}_{\alpha}(f(x))$ e $g(\tilde{x}) \in \overline{B}_{\alpha}(g(x))$, portanto $(f + g)(\tilde{x}) = f(\tilde{x}) + g(\tilde{x}) \in \overline{B}_{2\alpha}((f + g)(x))$, e consequentemente $f + g$ é $(2\alpha)$-limitada. Analogamente, $(\lambda f)(\tilde{x}) \in \overline{B}_{\lambda \alpha}(f(x))$ e $\lambda f$ é $(\lambda \alpha)$-limitada. \end{proof}

O teorema acima permite considerar espaços vetoriais de mapas entre dois espaços métricos que são $\alpha$-limitados para algum $\alpha \ge 0$.

O produto de duas funções $\alpha$-limitadas (com o mesmo domínio e contradomínio) pode não ser $\beta$-limitado para nenhum $\beta > 0$, assim como o recíproco de uma função $\alpha$-limitada (quando definido).

\begin{example} $f : \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ dada por $f(n) = n$ é $1$-limitada (considerando a métrica usual), mas $f^2$ coincide com $g : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$, $g(x) = x^2$, portanto não é $\alpha$-limitada para nenhum $\alpha > 0$. \end{example}

\begin{example} $f : [1, +\infty) \to \mathbb{R}$ dada por $f(x) = \frac{1}{x^2}$ é $1$-limitada, mas $\frac{1}{f}$ coincide com $g : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$, $g(x) = x^2$, portanto não é $\alpha$-limitada para nenhum $\alpha > 0$. \end{example}

O teorema de extensão para funções $\alpha$-limitadas não é muito forte.

Os exemplos abaixo ilustram por que as condições do teorema são necessárias.

\begin{example} Seja $X \coloneqq \{(x, \pm 1) \mid x \in \mathbb{Z}\} \subset \mathbb{Z}^2$. Considere $f : X \to \mathbb{Z}$ dada por $f(x, 1) = x$ e $f(x, -1) = 0$ para qualquer $x \in \mathbb{Z}$. Claramente, $f$ é $1$-limitada, considerando a métrica usual, mas $f$ não tem nenhuma extensão $\alpha$-limitada, para qualquer $\alpha$, ao conjunto $\{(x, y) \mid x \in \mathbb{Z}, y \in \{-1,0,1\}\}$, pois $\overline{B}_1((x, 0)) \supset \{ (x, 1), (x, -1) \}$ e $f(x, 1) = x$, $f(x, -1) = 0$. \end{example}

\input{figures/one_bounded.tex}

\begin{example} Seja $s_n \in l^2(\mathbb{R})$ a sequência com um $1$ na posição $n$-ésima e $0$'s nas outras posições, e $X = \{ s_n \mid n \in \mathbb{Z}_{> 0} \}$. $f : X \to \mathbb{Z}$ dada por $f(s_n) = n$ é $1$-contínua considerando a norma $l^2$, mas não tem nenhuma extensão $\alpha$-contínua ao conjunto $X \cup \{(0, 0, 0, \dots)\}$ para qualquer $\alpha \ge 0$. \end{example}

\input{figures/unit_circle.tex}

\begin{theorem} \label{tietze} Sejam $(X,d_X)$ e $(Y, d_Y)$ espaços métricos, $\mathcal{X}, \tilde{\mathcal{X}} \subset X$, onde $\tilde{\mathcal{X}}$ é finito, e seja $f : \mathcal{X} \to Y$ uma função $(\alpha,\lambda)$-limitada. Existe $\beta \ge 0$ tal que $f$ tem uma extensão $(\beta,\lambda)$-limitada para $\mathcal{X} \cup \tilde{\mathcal{X}}$ se e somente se $f$ é limitada em $\overline{B}_{\lambda}(\tilde{x}) \cap \mathcal{X}$ para cada $\tilde{x} \in \tilde{\mathcal{X}}$. \end{theorem}

\begin{proof} A necessidade dessa condição é evidente. Vamos então provar que ela é suficiente.

  Podemos supor que $\tilde{\mathcal{X}} \cap \mathcal{X} = \varnothing$, já que obviamente $f$ é limitada em $\overline{B}_{\lambda x}$ para cada $x \in \mathcal{X}$.

  Procederemos por indução sobre $n$.

  Para $n = 0$, o resultado é óbvio. Suponha que o resultado seja verdade para $n$, e $\tilde{\mathcal{X}}$ tenha $n+1$ elementos.

  Fixe $\tilde{x} \in \tilde{\mathcal{X}}$ e $y \in Y$. Pela hipótese, $f$ tem uma extensão $(\beta,\lambda)$-limitada para $\mathcal{X} \cup (\tilde{\mathcal{X}} \setminus {\tilde{x}})$. Defina $\tilde{f} : \mathcal{X} \cup \tilde{\mathcal{X}}$ por $\tilde{f}(\tilde{x}) = y$ e $\tilde{f}(x) = f(x)$ para cada $x \in \mathcal{X} \cup (\tilde{\mathcal{X}} \setminus {\tilde{x}})$. Claramente existe $\gamma \ge 0$ tal que $\tilde{f}$ é $(\gamma,\lambda)$-limitada em $x$ para cada $x$ diferente de $\tilde{x}$. Mas como $f$ é limitada em $\overline{B}_{\lambda}(\tilde{x}) \cap \mathcal{X}$, existe $M \ge 0$ tal que $\lvert f(x) \rvert \le M$ para cada $x \in \overline{B}_{\lambda}(\tilde{x}) \cap \mathcal{X}$. Portanto, $\lvert \tilde{f}(x)-\tilde{f}(\tilde{x})\rvert \le \lvert f(x)\rvert + \lvert -y\rvert \le M + \lvert-y\rvert$ para cada $x \in \overline{B}_{\lambda}(\tilde{x}) \cap \mathcal{X}$, e consequentemente, $\tilde{f}$ é $(\max\{M + \lvert-y\rvert, \gamma\},\lambda)$-limitada. Assim, o resultado também é verdade para $n+1$. \end{proof}

Este corolário e os exemplos subsequentes ilustram algumas propriedades interessantes das funções $\alpha$-limitadas, especialmente como elas podem ser estendidas de conjuntos compactos para conjuntos finitos.

\begin{corollary} Toda função $\alpha$-limitada definida em um conjunto compacto $\mathcal{X}$ possui uma extensão $\beta$-limitada para qualquer conjunto finito $\tilde{\mathcal{X}} \supseteq \mathcal{X}$. \end{corollary}

\begin{proof} Como $\mathcal{X}$ é compacto, o conjunto $\{ \overline{B}_1(x) \mid x \in \mathcal{X} \} \supseteq \{ B_1(x) \mid x \in \mathcal{X} \} \supseteq \mathcal{X}$ possui uma subcobertura finita, que naturalmente também cobre $\overline{B}_1(x) \cap \mathcal{X} \subset \mathcal{X}$ para todos os $x \in \tilde{\mathcal{X}} \setminus \mathcal{X}$. \end{proof}

Note que podemos ter $\beta < \alpha$ no teorema acima, já que $\alpha$ não precisa ser mínimo e $\tilde{\mathcal{X}} \setminus \mathcal{X}$ pode, por exemplo, ser vazio. Também não podemos assumir que $\beta = \alpha$ no teorema acima.

\begin{example} Seja $X \coloneqq \{-1, 1\} \subset \mathbb{Z}$. A função $f : X \to \mathbb{Z}$ dada por $f(x) = 2x$ é $1$-limitada (considerando a métrica usual), mas não existe uma extensão $1$-limitada de $f$ para o conjunto $\{-1, 0, 1\}$. \end{example}

Um exemplo comum de função $\alpha$-limitada é o seguinte:

\begin{example} Considerando a norma espectral, a função traço $\tr : \mathbb{R}^{m \times n} \to \mathbb{R}$ é $1$-limitada. \end{example}

\newpage

\section{Resultados da teoria de matrizes de Toeplitz} \vspace{1cm}

Em \cite{Toeplitz1911} Otto Toeplitz apresenta as $L$-formas, anteriormente estudadas em sua tese de habilitação para a universidade Universidade de Göttingen. Posteriormente seus estudos foram adaptados para o que hoje chamamos de matrizes de Toeplitz.

Uma matriz de Toeplitz é uma matriz possivelmente infinita da forma \[ \begin{pmatrix} a_{0} & a_{-1} & a_{-2} & \cdots \\ a_{1} & a_{0} & a_{-1} & \cdots \\ a_2 & a_{1} & a_{0} & \cdots \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots \end{pmatrix}\text{.} \]

As matrizes de Toeplitz possuem uma ampla gama de aplicações, que vão desde Teoria dos Operadores, Análise Harmonica, Teoria da Informação e Processamento de Sinais à Mecânica Quântica.

Essas matrizes são especialmente úteis quando a sequência $\{a_n\}$ determina os coeficientes de Fourier de uma determinada função, uma vez que isso possibilita utilizar ferramentas da Análise para calcular, por exemplo, a norma do operador em $l^2(\mathbb{Z}_{> 0})$ que a matriz representa.

Em \cite{Toeplitz1911} Toeplitz mostra uma condição necessária e suficiente para que uma matriz de Toeplitz induza um operador limitado em $l^2(\mathbb{Z}_{> 0})$, é claro, utilizando a linguagem das $L$-formas.

\begin{theorem*}[Operadores Limitados Induzidos por Matrizes de Toeplitz]
  A matriz infinita \[A = \begin{pmatrix} a_{0} & a_{-1} & a_{-2} & \cdots \\ a_{1} & a_{0} & a_{-1} & \cdots \\ a_2 & a_{1} & a_{0} & \cdots \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots \end{pmatrix}\] induz um operador limitado em $l^2(\mathbb{Z}_{>0})$ se e somente se os números $\{a_n\}$ são os coeficientes de Fourier de uma função integrável $a \in L^\infty(\mathbb{T})$ definida no círculo unitário complexo, \[a_n = \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} a(e^{i \theta})e^{-i n \theta} \d{\theta}, \quad n \in \mathbb{Z}\text{.}\]
  Nesse caso, a norma do operador $A$ é igual à \[\|a\|_{\infty} \coloneqq \esssup_{t \in \mathbb{T}}\lvert a(t)\rvert\text{.}\]
\end{theorem*}

Essa formulação e uma prova com notação moderna são encontrados em \cite{bottcher}.

Vamos agora apresentar a definição de uma álgebra $C^\ast$, que generalizam a álgebra de operadores limitados em um espaço de Hilbert. A teoria das álgebras $C^\ast$ é utilizada na prova de diversos resultados não apenas acerca de matrizes de Toeplitz, mas em toda a Teoria dos Operadores.

\begin{definition*} Uma \textit{álgebra $C^\ast$} é uma álgebra de Banach complexa $\mathcal{A}$ munida de uma operação $^\ast : \mathcal{A} \to \mathcal{A}$, chamada de involução, tal que, para todos $a, b \in \mathcal{A}$ e $\lambda \in \mathbb{C}$, as seguintes propriedades são satisfeitas:
  \begin{enumerate} \item $(a + b)^\ast = a^\ast + b^\ast$; \item $(\lambda a)^\ast = \overline{\lambda} a^\ast$; \item $(ab)^\ast = b^\ast a^\ast$; \item $(a^\ast)^\ast = a$; \item $|a^\ast a| = |a|^2$.
  \end{enumerate}
\end{definition*}

Em diversos casos, pode-se utilizar a norma do operador em $l^2(\mathbb{Z}_{> 0})$ induzido por uma matriz de Toeplitz para estudar o limite da sequência das normas de matrizes que são ou estão relacionadas à matrizes de Toeplitz, ou vice-versa. Grande parte dos teoremas a cerca dessa relação são provados usando a teoria das álgebras $C^\ast$, assim como outros resultados da teoria das matrizes de Toeplitz. Essa estratégia é apresentada com profundidade em \cite{bottcher}. Na prova de \ref{th:asymptotic} usamos um resultado básico sobre essa relação.

Isso é particularmente utilizado para resolver sistemas lineares usando o conhecido método da seção finita. Esse método possui diversas aplicações em áreas como o processamento de sinais.

Mostramos agora um resultado importante sobre a inversa de uma matriz de Toeplitz, que é claro, é de grande utilidade na solução dos sistemas mencionados anteriormente.

A fórmula de Gohberg-Semencul fornece uma representação explícita para a inversa de uma matriz de Toeplitz invertível, permitindo calcular inversas aproximadas de matrizes de Toeplitz de grandes dimensões.
\begin{theorem*}[Fórmula de Gohberg-Semencul]
  Seja $ T_n(a)$ uma matriz de Toeplitz $ n \times n$ gerada por um símbolo $ a \in L^\infty(\mathbb{T})$, tal que $ T_n(a)$ é invertível. Então, a inversa de $ T_n(a)$ pode ser expressa como
  \[
    T_n(a)^{-1} = X_n - U_n V_n^T,
  \]
  onde $ X_n$ é uma matriz de Toeplitz gerada pelo símbolo $1 / a$, e $ U_n$, $ V_n$ são vetores apropriados em $ \mathbb{C}^n$.
\end{theorem*}
Para uma prova, eja \cite{gohberg1972}.
Essa fórmula é particularmente útil em problemas de processamento de sinais e resolução de sistemas lineares com estruturas especiais.

Um resultado importante provado por Szegö em \cite{szego1915} e futuramente melhorado por ele e diversos outros matemáticos é o seguinte:
\begin{theorem*}[Teorema de Limite de Szegő]
  Seja $A$ a matriz de Toeplitz correspondente à função real $a \in L^1(\mathbb{T})$, e $A_n$ sua seção finita $n \times n$. Se $\log a \in L^1(\mathbb{T})$ e $a(x) > 0$ para todo $x \in \mathbb{T}$, então \[\lim_{n\to \infty} \frac{\det A_n}{\det A_{n-1}} = \exp\left(\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} \log a\left(e^{i\theta}\right) \right)\text{.}\]
\end{theorem*}

Esse teorema e principalmente suas versões mais fortes tem aplicações na caracterização assintótica do espectro das matrizes $A_n$.

Como mencionado, sob certas condições as matrizes de Toeplitz definem um operador limitado em $l^2(\mathbb{Z}_{\ge 0})$. Evidentemente generalizações desse fato foram estudadas para espaços de Banach. Isso motiva a definição de operadores de Toeplitz.

Um operador de Toeplitz é um operador linear contínuo definido em um espaço de Hilbert, frequentemente relacionado a funções analíticas no círculo unitário. A conexão entre matrizes de Toeplitz e operadores de Toeplitz é estabelecida através da identificação de matrizes finitas com operadores lineares em espaços de dimensão finita.
\begin{definition*}
  Seja $H^2(\mathbb{T})$ o espaço de Hardy de funções na circunferência unitária $\mathbb{T}$. Para uma função limitada $a \in L^\infty(\mathbb{T})$, o \textit{operador de Toeplitz} $T(a) : H^2(\mathbb{T}) \to H^2(\mathbb{T})$ é definido por $T(a)f=P(af)$, onde $P : L^2(\mathbb{T}) \to H^2(\mathbb{T})$ é o operador de projeção de Szegő.
\end{definition*}
O símbolo $a$ do operador de Toeplitz $T(a)$ é a função em $L^\infty(\mathbb{T})$ a partir da qual o operador é definido. Esse símbolo desempenha um papel crucial na determinação das propriedades do operador.

Apresentamos agora um resultado importante sobre o espectro de operadores de Toeplitz. O teorema do mapeamento espectral relaciona o espectro de um operador com o espectro de sua imagem através de uma função contínua.
\begin{theorem*}[Teorema do Espectro de Toeplitz]
  Seja $T(a)$ um operador de Toeplitz com símbolo $a \in L^\infty(\mathbb{T})$. Então, o espectro de $T(a)$, denotado por $\sigma(T(a))$, satisfaz $\sigma(T(a))=a(T)$, onde $\overline{a(\mathbb{T})}$ é o fecho da imagem de $a$ em $\mathbb{C}$.
\end{theorem*}

Veja \cite[p. 85]{Douglas1998} para uma prova desse teorema.

Esse resultado permite determinar o espectro de um operador de Toeplitz diretamente a partir de seu símbolo, facilitando a análise espectral desses operadores.

Os operadores de Toeplitz possuem aplicações em problemas do valor de borda de funções analíticas e equações integrais singulares.

Por fim, apresentados a fatoração de Wiener-Hopf, uma técnica que permite decompor uma função em fatores que são analíticos dentro e fora do círculo unitário, o que é essencial na solução de certas equações integrais e na teoria de operadores de Toeplitz.
\begin{theorem*}[Fatoração de Wiener-Hopf]
  Se $a \in L^\infty(\mathbb{T})$ é invertível e $\log a \in L^1(\mathbb{T})$, então existe uma fatoração única $a(e^{i\theta}) = a_-(e^{i\theta}) a_+(e^{i\theta})$, onde $a_-$ e $a_+$ são funções com extensões analíticas dentro e fora do círculo unitário, respectivamente.
\end{theorem*}
Paa uma prova, veja \cite{wiener1931}.

A fatoração de Wiener-Hopf é aplicada na resolução de problemas em física matemática e engenharia, onde a estrutura de convolução é predominante.

Os resultados apresentados neste capítulo destacam a profundidade e a riqueza da teoria de matrizes de Toeplitz. Como dito esses objetos possuem uma ampla gama de aplicações em diversas áreas, e são de extrema importância para a análise assintótica de diversas quantidades.


\newpage

\section{Contagem de funções \texorpdfstring{$k$}{k}-limitadas em \texorpdfstring{$[n]$}{[n]}} \vspace{1cm} Muitos problemas em combinatória podem ser descritos como um sistema de recorrências lineares homogêneas de primeira ordem, como mostrado em \cite{coulson}. Todo sistema de recorrências lineares homogêneas de primeira ordem pode ser expresso na forma de matriz. Às vezes, também é útil considerar sequências desses sistemas em $n$ recorrências, bem como entender seus comportamentos assintóticos à medida que $n \to \infty$, mas isso geralmente é uma tarefa difícil. Os resultados deste capítulo são úteis para entender o comportamento assintótico de sistemas cuja matriz correspondente é uma matriz de Toeplitz.

Para cada par de inteiros positivos $n$ e $k$, $a(n,k)$ denota a quantidade de funções $k$-limitadas de $[n]$ para $[n]$.

Nós utilizaremos a notação $\chi_k(i, j) = \begin{cases} 1 & \text{se } \lvert i - j\rvert \le k \\ 0 & \text{se } \lvert i - j\rvert > k \end{cases}$.

Também definiremos $M_{n,k} \in \mathbb{Z}^{n \times n}$ para denotar a matriz definida por $m_{ij} = \chi_k(i, j)$ e $\mathbf{1}_n \in \mathbb{Z}^n$ como um vetor coluna com $n$ uns.

\begin{theorem} \label{th:matrix-form-n-to-n} $a(n,k)$, para $0 \le k \le n - 1$, é dado por $\mathbf{1}_n^\intercal M_{n,k}^{n-1} \mathbf{1}_n$. \end{theorem}

\begin{proof}

  Provaremos o fato mais forte de que o número de funções $k$-limitadas $f : [r] \to [n]$, $r \in [n]$, é dado por $\mathbf{1}_n^\intercal M_{n,k}^{r - 1} \mathbf{1}_n$, e que o número de tais funções com $f(r) = i$ é dado por $(M_{n,k}^{r - 1} \mathbf{1}_n)_i$. Procederemos por indução sobre $r$.

  De fato, se $r = 1$, toda função $f : [r] \to [n]$ é constante, portanto há $n$ tais funções (uma para cada elemento de $[n]$), e $n = \mathbf{1}_n^\intercal I \mathbf{1}_n = \mathbf{1}_n^\intercal M_{n,k}^{1 - 1} \mathbf{1}_n$, como queríamos.

  Se isso é válido para $r - 1$, então podemos encontrar o número de funções $f : [r] \to [n]$ contando o número de funções $k$-limitadas $g : [r-1] \to [n]$ das quais elas podem ser extensões. Se $f(r) = i$, então $f(r - 1) \in \{i - k, i - k + 1, \dots, i + k\} \cap [n]$, portanto a quantidade de tais funções $f$ é dada pela soma da quantidade de funções $k$-limitadas $g : [r-1] \to [n]$ com $g(r-1) \in \{i - k, i - k + 1, \dots, i + k\} \cap [n]$, que é $\sum_{j = 0}^{n-1} \chi_k(i, j) (M_{n,k}^{r-1} \mathbf{1}_n)_i$, que pela definição de multiplicação de matrizes é igual a $(M_{n,k} (M_{n,k}^{r-1} \mathbf{1}_n))_i = (M_{n,k}^r \mathbf{1}_n)_i$. Consequentemente, o número de todas as funções $k$-limitadas $f : [r] \to [n]$ é dado por $\mathbf{1}_n^\intercal M_{n,k}^r \mathbf{1}_n$, e o resultado segue para $n$, como queríamos.

\end{proof}

Abaixo estão alguns valores usando esta fórmula.

\input{data.tex}

O código para calcular esses valores pode ser encontrado em \cite{github}. Valores muito maiores podem ser computados. Por exemplo, $a(200,199)$ (que resulta em um número com $463$ dígitos) pode ser computado em menos de $15$ segundos em um computador moderno.

Agora apresentamos a caracterização assintótica desta fórmula.

\begin{theorem} \label{th:asymptotic} Seja $k$ um inteiro positivo fixo. Então, $a(n, k) \sim n(2k+1)^{n-1}$. \end{theorem} \begin{proof} Claramente, $M_{n,k}$ é a matriz de adjacência de um grafo com $n$ vértices, com o grau médio $\overline{d}$ igual a $(2k + 1) - \mathcal{O}(\frac{1}{n})$. Agora, pela desigualdade de Ërdos-Simonovits (veja \cite{erdos-simonovits}), $n \overline{d}^{n-1} \le w_{n-1}$, onde $w_{n-1}$ é a quantidade de caminhos com comprimento $n-1$ no grafo. É fácil ver que $w_{n-1} = a(n, k)$. Portanto, $n ((2k + 1) - \mathcal{O}(\frac{1}{n}))^{n-1} \le a(n, k)$.

  Seja \[M_k = \begin{pmatrix} a_{0} & a_{-1} & a_{-2} & \cdots \\ a_{1} & a_{0} & a_{-1} & \cdots \\ a_2 & a_{1} & a_{0} & \cdots \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots \end{pmatrix}\] a matriz infinita definida por $m_{ij} = \chi_k(i, j)$.

  Claramente apenas uma quantidade finita de termos de $\{a_n\}$ são não nulos, e consequentemente os termos de $\{ a_n \}$ são os coeficientes de Fourier do polinômio trigonométrico $a(x) = \sum_{n = -N}^N a_n e^{i n x}$, e pelo resultado bem conhecido de Toeplitz \cite{toeplitz}, $M_k$ define um operador limitado em $l^2(\mathbb{Z}_{\ge 0})$, então $\|M_k\|_2 = \| a \|_{\infty}$ existe, já que todo polinômio trigonométrico é contínuo e consequentemente limitado em $\mathbb{T}$.

  Agora, pela desigualdade de Cauchy e a propriedade submultiplicativa de $\| \cdot \|_2$, temos que
  \begin{align*}
    \mathbf{1}_n^\intercal M_{n,k}^{n-1} \mathbf{1}_n & = \lvert \mathbf{1}_n^\intercal M_{n,k}^{n-1} \mathbf{1}_n\rvert      \\
                                                      & \le \| \mathbf{1}_n^\intercal \|_2 \| M_{n,k}^{n-1} \mathbf{1}_n \|_2 \\
                                                      & = \sqrt{n} \| M_{n,k}^{n-1} \mathbf{1}_n \|_2                         \\
                                                      & \le \sqrt{n} \| M_{n,k}^{n-1} \|_2 \| \mathbf{1}_n \|_2               \\
                                                      & = n \| M_{n,k}^{n-1} \|_2                                             \\
                                                      & \le n \| M_{n,k} \|_2^{n-1}
  \end{align*}

  Pelo resultado provado em, por exemplo, \cite[p. 52]{bottcher}, temos que $\| M_{n,k} \| \le \| M_k \|$.

  Mas os coeficientes de Fourier de $a$ são os coeficientes de Fourier do kernel de Dirichlet $D_k$, e $\| a \|_{\infty} = \esssup{t \in T} \lvert a(t)\rvert = \sup_{t \in T} \lvert a(t)\rvert$. É fato conhecido que $\sup_{t \in T} \lvert D_k(t)\rvert = 2k + 1$. Portanto, $\| M_k \| = 2k + 1$.

  Concluímos a prova aplicando o teorema do aperto a ambas as desigualdades. \end{proof}

Observe que o limite inferior da prova acima pode ser facilmente estendido a qualquer matriz que seja simétrica e tenha entradas não negativas usando a desigualdade de Blakley-Roy (veja \cite{blakley-roy}).

Note que o limite inferior poderia também ser estabelecido usando somente resultados referentes à matrizes de Toeplitz, mas optamos por apresentar a prova aqui presente devido a maior facilidade da sua adaptação a uma gama maior de matrizes.

\newpage
\section*{Próximos Passos}
\vspace{1cm}

Pode-se usar o teorema de Blakley-Roy para provar uma versão mais forte do limite inferior do \ref*{th:asymptotic} aplicado a uma classe mais ampla de matrizes de Toeplitz que não requer que os coeficientes da matriz assumam valores apenas em $\{0, 1\}$. Isso pode ser combinado com uma análise dos casos de igualdade da desigualdade de Bernstein, que afirma que se $a$ é um polinômio trigonométrico com coeficientes de Fourier $\{a_n\}$, então $\|a\|_\infty \le \sum_{n \in \mathbb{Z}} \lvert a_n\rvert$, para provar uma versão mais forte da caracterização assintótica, novamente aplicada a matrizes de Toeplitz mais gerais.

Também é possível estudar as propriedades topológicas das funções $(\alpha, \lambda)$-limitadas, possivelmente entendendo se é o caso que o espaço topológico induzido pelo espaço vetorial das aplicações $(\alpha, \lambda)$-limitadas entre dois espaços métricos herda propriedades dos espaços topológicos induzidos por esses espaços métricos.

É evidente que também é desejável a caracterização assintótica da quantidade de funções $k$-limitadas de $[n]$ para $[m]$. Acreditamos que o uso de matrizes de Toeplitz de blocos podem ser úteis para obter esse resultado.

Apesar de não ser utilizada neste trabalho, acreditamos que a Teoria Espectral dos Grafos pode ser usada em conjunto com matrizes de Toeplitz para provar uma ampla gama de resultados a cerca da caracterização assintótica de soluções de sistemas de recorrências, uma vez que, ao fornecer informações sobre os autovalores das matrizes associadas à esses sistemas, permite uma abordagem mais direta das aproximações envolvidas. Em particular acreditamos que essa teoria é essencial ao abordar resultados mais gerais sobre por exemplo a quantidade de funções $k$-limitadas de $[n]^n$ para $[n]$ e para $[n]^n$.

\newpage
\normalsize
\bibliography{refs}

\end{document}
