\begin{center}
  \large \textbf{
    \pt{Agradecimentos}
    \en{Acknowledgements}
  }
\end{center}

\par
\pt{Agradecemos profundamente ao professor Lucas Henrique, orientador deste trabalho, cuja expertise e direcionamento foram fundamentais para a elucidação e prova dos resultados aqui apresentados. Sua capacidade de guiar nossos esforços em meio aos desafios teóricos foi essencial para o sucesso deste estudo.}
\en{We deeply thank Professor Lucas Henrique, the advisor of this work, whose expertise and guidance were fundamental to the elucidation and proof of the results presented here. His ability to steer our efforts amidst theoretical challenges was essential for the success of this study.}

\pt{Expressamos nossa sincera gratidão aos nossos pais, que nos proporcionaram suporte constante e condições favoráveis para que seguíssemos com determinação em busca de nossos objetivos. Seu apoio incondicional e sua confiança em nossa capacidade foram pilares em nossa formação pessoal e acadêmica.}
\en{We express our sincere gratitude to our parents, who provided us with constant support and favorable conditions to pursue our goals with determination. Their unconditional support and trust in our abilities were pillars in our personal and academic development.}

\pt{Somos também gratos ao Novo Ensino Suplementar, que nos ofereceu uma base teórica robusta e indispensável, enriquecendo nosso conhecimento e ampliando nossa perspectiva acadêmica, o que foi crucial para o desenvolvimento deste trabalho.}
\en{We are also grateful to Novo Ensino Suplementar, which provided us with a robust and indispensable theoretical foundation, enriching our knowledge and broadening our academic perspective, which was crucial for the development of this work.}

\pt{Agradecemos ao Instituto Alpha Lumen por possibilitar um avanço significativo em nossa trajetória acadêmica. O suporte oferecido pelo instituto foi determinante, permitindo que nos dedicássemos ao aprofundamento nos estudos matemáticos, o que foi decisivo para nosso crescimento e realização acadêmica.}
\en{We thank Instituto Alpha Lumen for enabling significant advancement in our academic journey. The support offered by the institute was decisive, allowing us to dedicate ourselves to the deepening of mathematical studies, which was crucial for our academic growth and achievement.}
